---
title: "Econometria I"
subtitle: "Otras del R-Ajust y Cualitativas"
author: "Carlos Yanes"
date: "Universidad del Norte </br> `r Sys.Date()`"
output:
  xaringan::moon_reader:
    lib_dir: libs
    css: ["rutgers", "rutgers-fonts"]
    nature:
      beforeInit: "http://www.jvcasillas.com/ru_xaringan/js/ru_xaringan.js"
      highlightStyle: github
      highlightLines: true
      countIncrementalSlides: false
      ratio: "16:9"
    seal: false
---
name: xaringan-title
class: left, middle


# Econometría I
<br>
## Variables Cualitativas

<br>
<br>
<img src="images/lognig.png" width="280" />

### Carlos Yanes | Departamento de Economía | `r Sys.Date()`

---
class: middle, inverse

.left-column[

# `r emo::ji("sweat_smile")`

]

.right-column[
# Preguntas de la sesion anterior?
]

---

```{r Setup, include = F}
options(htmltools.dir.version = FALSE)
library(pacman)
p_load(broom, latex2exp, ggplot2, ggthemes, ggforce, viridis, dplyr, magrittr, knitr, parallel)

library(tidyverse)
library(babynames)
library(fontawesome) # from github: https://github.com/rstudio/fontawesome
library(DiagrammeR)

# Knitr options
opts_chunk$set(
  comment = "#>",
  fig.align = "center",
  fig.height = 7,
  fig.width = 10.5,
  warning = F,
  message = F
)
# A blank theme for ggplot
theme_empty <- theme_bw() + theme(
  line = element_blank(),
  rect = element_blank(),
  strip.text = element_blank(),
  axis.text = element_blank(),
  plot.title = element_blank(),
  axis.title = element_blank(),
  plot.margin = structure(c(0, 0, -0.5, -1), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
  legend.position = "none"
)
theme_simple <- theme_bw() + theme(
  line = element_blank(),
  panel.grid = element_blank(),
  rect = element_blank(),
  strip.text = element_blank(),
  axis.text.x = element_text(size = 14),
  axis.text.y = element_blank(),
  axis.ticks = element_blank(),
  plot.title = element_blank(),
  axis.title = element_blank(),
  # plot.margin = structure(c(0, 0, -1, -1), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
  legend.position = "none"
)
theme_axes <- theme_empty + theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
)

theme_axes_math <- theme_void() + theme(
  text = element_text(family = "MathJax_Math"),
  axis.title = element_text(size = 22),
  axis.title.x = element_text(hjust = .95, margin = margin(0.15, 0, 0, 0, unit = "lines")),
  axis.title.y = element_text(vjust = .95, margin = margin(0, 0.15, 0, 0, unit = "lines")),
  axis.line = element_line(
    color = "grey70",
    size = 0.25,
    arrow = arrow(angle = 30, length = unit(0.15, "inches")
  )),
  plot.margin = structure(c(1, 0, 1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
  legend.position = "none"
)
theme_axes_serif <- theme_void() + theme(
  text = element_text(family = "MathJax_Main"),
  axis.title = element_text(size = 22),
  axis.title.x = element_text(hjust = .95, margin = margin(0.15, 0, 0, 0, unit = "lines")),
  axis.title.y = element_text(vjust = .95, margin = margin(0, 0.15, 0, 0, unit = "lines")),
  axis.line = element_line(
    color = "grey70",
    size = 0.25,
    arrow = arrow(angle = 30, length = unit(0.15, "inches")
  )),
  plot.margin = structure(c(1, 0, 1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
  legend.position = "none"
)

```

```{R, colors, include = F}
# Define pink color
red_pink <- "#e64173"
turquoise <- "#20B2AA"
orange <- "#FFA500"
red <- "#fb6107"
blue <- "#2b59c3"
green <- "#8bb174"
grey_light <- "grey70"
grey_mid <- "grey50"
grey_dark <- "grey20"
purple <- "#6A5ACD"
```

background-size: 100%
background-image: url(https://media.giphy.com/media/IkmyynhYBEqme9IMFH/giphy.gif)

???

Image test. Taken from gyfty.

---
# Modelos de Regresión Múltiple: (k) Parámetros

--

- Recordemos que:

--

$$y_{i}=\beta_{0}+\beta_{1}x_{1i}+\beta_{2}x_{2i}+\beta_{3}x_{3i}+ \cdots+\beta_{k-1}x_{(k-1)i}+ \mu_{i}$$

--

- Se tiene que:

--
   
`r fa('angle-double-right', fill="blue")` Un número de $k$ parámetros desconocidos que depende del número de variables de control.

--
   
`r fa('angle-double-right', fill="blue")` $k-1$ regresores.
   
--

+ Nuestro modelo para estimar **contiene**:

--

$$\begin{aligned}
\widehat{\beta}_{k\times 1} =& \left(X'X \right)^{-1} X'Y \\
\widehat{U}_{k\times 1} =& Y - X\widehat{\beta}\\
\widehat{\sigma}^{2} =& \frac{\Sigma \mu^{2}}{n-k}\\
\widehat{\sigma}^{2} =&\frac{1}{n-k} \left( Y- X\widehat{\beta} \right)'\left( Y- X\widehat{\beta} \right)\\
var \left( \widehat{\beta} \right)=& \widehat{\sigma}^{2} \left(X'X \right)^{-1}
\end{aligned}$$

---
# Modelos de Regresión Múltiple: K Parámetros

--

Recuerde que de lo que tenemos estadísticamente, podemos expresarlo de forma **matricial**:

--

- Una medida de variabilidad de la variable _dependiente_ es:

--

$$y'y = \sum \limits_{i=1}^{n} y_{i}^{2}$$
--

- De la descomposición **ortogonal** de (Y) podemos tener:

--

$$\begin{aligned}
y'y=& (\widehat{y}+u)'(\widehat{y}+u)\\
  =& \widehat{y}'\widehat{y}+ 2\widehat{y}'\widehat{u}+\widehat{u}'\widehat{u}\\
           =& \widehat{y}'\widehat{y}+\widehat{u}'\widehat{u}
\end{aligned}$$

--

- Lo que también puede ser establecido como:

--

$$\sum \limits_{i=1}^{n} y_{i}^{2}= \sum \limits_{i=1}^{n} \widehat{y}_{i}^{2} + \sum \limits_{i=1}^{n} \widehat{u}_{i}^{2}$$
---
# Modelos de Regresión Múltiple: K Parámetros

Si de la expresión anterior restamos su media con un vector de unos (1) llamado **f** de tamaño $n \times 1$ entonces encontramos:

--

$$(y-\textbf{f}\bar{y})'(y-\textbf{f}\bar{y})=(\widehat{y}-\textbf{f}\bar{y})'(\widehat{y}-\textbf{f}\bar{y})+\widehat{u}'\widehat{u}$$

--

- De tal forma que es lo mismo que:
$$\underbrace{\sum \limits_{i=1}^{n} (y_{i}-\bar{y})^{2}}_{SST}= \underbrace{\sum \limits_{i=1}^{n} (\widehat{y}_{i}-\bar{y})^{2}}_{SSE} + \underbrace{\sum \limits_{i=1}^{n} \widehat{u}_{i}^{2}}_{SSR}$$

--

Los términos de la expresión **SST** hacen referencia a la suma total al cuadrado (fuente de variación principal), **SSE** es la suma al cuadrado del modelo o _suma explicada_ y por último, **SSR** la suma de los residuos al cuadrado de nuestro modelo.

---
# Modelos de Regresión Múltiple: K Parámetros

--

`r fa("android", fill="red")` De lo anterior, para tener al **coeficiente de determinación**, la formula mas usada es:
$$R^{2}=1-\frac{SSR}{SST}$$

--

Note que $SSR= \sum_i \left( y_i - \hat{y}_i \right)^2 = \sum_i e_i^2$ y que $SST= \sum_i \left( y_i - \bar{y}_i \right)^2$

--

Para lo cual se debe **pensar** que:

--

$$\text{Si} \quad SSR \downarrow \; \Rightarrow R^{2} \; \uparrow$$

--

> A medida que se _adicionan_ nuevas variables al modelo de regresión, automaticamente el .blue[R2] aumenta.

--

- Al tener ese problema entonces, hay que entrar a solucionarlo.

---
class: title-slide-section-grey, middle

# Nuevamente.. El $R^2-Ajustado$

<br>
<img src="images/lognig.png" width="380" />

---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado

--

`r fa("check-circle", fill="blue")` Una **solución** es .blue[penalizar] el número de variables, _p.e_ con el $R^2$ **ajustado**.

--

$$ \overline{R}^{2} = 1 - \dfrac{\sum_i \left( y_i - \hat{y}_i \right)^2/(n-k-1)}{\sum_i \left( y_i - \overline{y} \right)^2/(n-1)}$$

--

*Nota:* $R^2$ Ajustado necesariamente no esta entre 0 y 1.

--

### Mucho cuidado!!

--

Hay que tener en cuenta las ventajas y desventajas de añadir o quitar variables:

--

**Menos variables**

--

- Generalmente explican menos variación en $y$
- Proporcionan interpretaciones y visualizaciones sencillas (*parsimoniosas*)
- Puede ser necesario preocuparse por el sesgo de las variables omitidas

---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado

--

**Más variables**

--

- Es más probable que se encuentren relaciones *espúreas* (estadísticamente significativas debido a la casualidad; no reflejan una verdadera relación a nivel de la población)

--

- Es más difícil interpretar el modelo

--

- Es posible que se pasen por alto variables importantes: sigue habiendo un sesgo de variables omitidas

---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado
```{R import, echo=F}
library(haven)
auto <- read_dta("auto.dta")
```

Tomemos los datos de _autos_ :

```{R, mod1, highlight.output = 17}
mod1<-lm(price~mpg, data = auto)
summary(mod1)
```
---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado

Con dos variables:

```{R, mod2, highlight.output = 18}
mod2<-lm(price~mpg+length, data = auto)
summary(mod2)
```

---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado

Con tres variables:

```{R, mod3, highlight.output = 19}
mod3<-lm(price~mpg+length+weight, data = auto)
summary(mod3)
```

---
# Modelos de Regresión Múltiple: $R^2$ ajustado

--

- Nuestro modelo en la medida que hemos incorporado nuevas variables ha cambiado la métrica del $R^2$.

--

| **Variables** | **Coeficiente R2** | **Variación R** | **R-Ajustado**         | **Variación Ajustado** |
|---------------|--------------------|-----------------|------------------------|------------------------|
| 1             | 0.2196             |                 | 0.2087                 |                        |
| 2             | 0.2291             | 4%              | 0.2073                 | -0.6%                 |
| 3             | 0.3574             | 56%             | 0.3298                 | 59%                   |


--

<ru-blockquote> **Proporción** de la _variación_ muestral de $Y$ que es explicada por las $X_{i}$, o también se puede definir como la variación en (Y) que es explicada por las variables **independientes** pero con _castigo_ en los grados de libertad por incluir esas nuevas variables.</ru-blockquote>

--

- Otra forma de establecer la .blue[formula] del $R^2$ ajustado es:

--

$$\overline{R}^{2} = 1 - \dfrac{SSR/(n-k-1)}{SST/(n-1)}$$

---
# Modelos de Regresión Múltiple: otra manera de obtener estimadores

--

- Recuerde que Si $K=2\; \Rightarrow$ $\widehat{y}=\widehat{\beta}_{0}+\widehat{\beta_{1}}x_{1}+\widehat{\beta_{2}}x_{2} + \mu_i$, una forma de expresar $\widehat{\beta}_{1}$ es:

--

$$\widehat{\beta}_{1}=\frac{\sum \limits_{i=1}^{n} \widehat{r}_{i1}y_{i} }{\sum \limits_{i=1}^{n} \widehat{r}_{i1}}, \quad donde \; \widehat{r}_{i1}: \widehat{x}_{1}= \delta_{0}+ \delta_{2}x_{2}$$

--

- Podemos obtener nuestro $\widehat{\beta}_{1}$ de la regresión $\widehat{y}=\beta_{0}+\beta_{1}\widehat{r}_{i1}$.

--

- $\widehat{r}_{i1}$ es la parte de $x_{1i}$ que **no** esta correlacionada con $x_{2i}$.

--

- $\widehat{\beta}_{1}$ mide la **relación** muestral entre $y$ e $x_{1}$ después que los efectos de $x_{2}$ han sido descontados (efectos de regresión parcial) 


_Con $K$ regresores_, $\beta_{1}$ _puede ser obtenido de la misma forma_.

---
class: title-slide-section-red, middle

# Sesgo por variable omitida

<br>
<img src="images/lognig.png" width="380" />

---
# Sesgo por variable omitida

--

**El sesgo de la variable omitida** (SVO) surge cuando omitimos una variable que

--

1. Afecta a nuestra variable de resultado $y$

--

2. Se correlaciona con una variable explicativa $x_j$.

--

Como su nombre indica, esta situación provoca un sesgo en nuestra estimación de $\beta_j$.

--

**Ejemplo**

--

Imagine un modelo de regresión con varios individuos $i$ de su nivel de ingresos

--

$$ \text{Pago}_i = \beta_0 + \beta_1 \text{Escolaridad}_i + \beta_2 \text{Genero}_i + u_i $$

--

Donde

--

- $\text{Escolaridad}_i$ son los años aprobados y cursados por el individuo $i$.

--

- $\text{Genero}_i$ una variable _indicador_ (dummy) del genero de $i$ haciendo referencia a si este es masculino.

---
# Sesgo por variable omitida

Entonces

--

- $\beta_1$: Es el retorno económico por cada año de educación que tiene el individuo (*ceteris paribus*)

--

- $\beta_2$: la prima por ser hombre (*ceteris paribus*)
<br>Si $\beta_2 > 0$ o $\beta_2 < 0$, entonces existe una **discriminación** contra las mujeres (hombres): ya que alguno(a)s reciben menos salario por razón de su género.

--

Para nuestro modelo poblacional

--

$$\text{Pago}_i = \beta_0 + \beta_1 \text{Escolaridad}_i + \beta_2 \text{Genero}_i + u_i$$

--

Si nos concentramos en la estimación solo de **Escolaridad**, es decir, omitimos la variable de genero, el modelo ahora será _p.e._,

--

$$\text{Pago}_i = \beta_0 + \beta_1 \text{Escolaridad}_i + \left(\beta_2 \text{Genero}_i + u_i\right)$$

--

Ahora vamos a tener

--

$$\text{Pago}_i = \beta_0 + \beta_1 \text{Escolaridad}_i + \varepsilon_i$$
--

Donde $\varepsilon_i = \beta_2\; \text{Genero}_i + u_i$.

---
# Sesgo por variable omitida

--

La condición de **exogeneidad** ya no se cumple. pero incluso si

--

$\mathop{\boldsymbol{E}}\left[ u | X \right] = 0$, no es cierto que $\mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \varepsilon | X \right] = 0$ de tal forma que $\beta_2 \neq 0$.

--

Esto es, $\mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \varepsilon | \text{genero} = 1 \right] = \beta_2 + \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ u | \text{genero} = 1 \right] \neq 0$.

--
 
 **Ahora entonces MCO es Sesgado.**

---
# Sesgo por variable omitida
veamos un gráfico:

```{R, generate data, include = F, cache = T}
# Set seed
set.seed(1234)
# Tamaño de muestra
n <- 1e3
# Parametetros
beta0 <- 20; beta1 <- 0.5; beta2 <- 10
# Datos
sesgo_df <- tibble(
  genero = sample(x = c(T, F), size = n, replace = T),
  escolaridad = runif(n, 3, 9) - 3 * genero,
  pago = beta0 + beta1 * escolaridad + beta2 * escolaridad + rnorm(n, sd = 7)
)
lm_sesgo <- lm(pago ~ escolaridad, data = sesgo_df)
bb0 <- lm_sesgo$coefficients[1] %>% round(1)
bb1 <- lm_sesgo$coefficients[2] %>% round(1)
lm_inses <- lm(pago ~ escolaridad + genero, data = sesgo_df)
bu0 <- lm_inses$coefficients[1] %>% round(1)
bu1 <- lm_inses$coefficients[2] %>% round(1)
bu2 <- lm_inses$coefficients[3] %>% round(1)
```

```{R, plot1, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = sesgo_df, aes(x = escolaridad, y = pago)) +
geom_point(size = 2.5, color = "black", alpha = 0.4, shape = 16) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Pago") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
)
```
---
# Sesgo por variable omitida
Tenemos un modelo: $\text{Pago}_i = `r bb0` + `r bb1` \times \text{Escolaridad}_i$

```{R, plot2, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = sesgo_df, aes(x = escolaridad, y = pago)) +
geom_point(size = 2.5, color = "black", alpha = 0.4, shape = 16) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_smooth(se = F, color = "orange", method = lm) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Pago") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
)
```

---
# Sesgo por variable omitida
Variable omitida: Genero (**<font color="#e64173">Masculino</font>** y **<font color="#314f4f">Femenino</font>**)

```{R, plot3, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = sesgo_df, aes(x = escolaridad, y = pago))  +
geom_point(size = 2.5, alpha = 0.8, aes(color = genero, shape = genero)) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_line(stat = "smooth", color = "orange", method = lm, alpha = 0.5, size = 1) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Pago") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
) +
scale_color_manual("", values = c(red_pink, "darkslategrey"), labels = c("Masculino", "Femenino")) +
scale_shape_manual("", values = c(16, 1), labels = c("Masculino", "Femenino"))
```

---
# Sesgo por variable omitida
Variable omitida: Genero (**<font color="#e64173">Masculino</font>** y **<font color="#314f4f">Femenino</font>**)

```{R, plot4, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = sesgo_df, aes(x = escolaridad, y = pago))  +
geom_point(size = 2.5, alpha = 0.8, aes(color = genero, shape = genero)) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_line(stat = "smooth", color = "orange", method = lm, alpha = 0.2, size = 1) +
geom_abline(
  intercept = lm_inses$coefficients[1],
  slope = lm_inses$coefficients[2],
  color = red_pink, size = 1
) +
geom_abline(
  intercept = lm_inses$coefficients[1] + lm_inses$coefficients[3],
  slope = lm_inses$coefficients[2],
  color = "darkslategrey", size = 1
) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Pago") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
) +
scale_color_manual("", values = c(red_pink, "darkslategrey"), labels = c("Masculino", "Femenino")) +
scale_shape_manual("", values = c(16, 1), labels = c("Masculino", "Femenino"))
```

---
# Sesgo por variable omitida
Regresión insesgada: $\text{Pago}_i = `r bu0` + `r bu1` \times \text{Escolaridad}_i +  `r bu2` \times \text{Genero}_i$

```{R, plot5, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = sesgo_df, aes(x = escolaridad, y = pago))  +
geom_point(size = 2.5, alpha = 0.8, aes(color = genero, shape = genero)) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_line(stat = "smooth", color = "orange", method = lm, alpha = 0.2, size = 1) +
geom_abline(
  intercept = lm_inses$coefficients[1],
  slope = lm_inses$coefficients[2],
  color = red_pink, size = 1
) +
geom_abline(
  intercept = lm_inses$coefficients[1] + lm_inses$coefficients[3],
  slope = lm_inses$coefficients[2],
  color = "darkslategrey", size = 1
) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Pago") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
) +
scale_color_manual("", values = c(red_pink, "darkslategrey"), labels = c("Masculino", "Femenino")) +
scale_shape_manual("", values = c(16, 1), labels = c("Masculino", "Femenino"))
```
---

```{R, venng2, dev = "svg", echo = F}
# Tipos (order: x1, x2, x3, y)
venn_lines <- c("solid", "dotted", "dotted", "solid")

# Colores (order: x1, x2, x3, y)
venn_colors <- c(purple, red, "grey60", orange)

# venn en datos
venn_df <- tibble(
  x  = c( 0.0,   -0.5,    1.5,   -1.0),
  y  = c( 0.0,   -2.5,   -1.8,    2.0),
  r  = c( 1.9,    1.5,    1.5,    1.3),
  l  = c( "Y", "X[1]", "X[2]", "X[3]"),
  xl = c( 0.0,   -0.5,    1.6,   -1.0),
  yl = c( 0.0,   -2.5,   -1.9,    2.2)
)
# Venn
ggplot(data = venn_df, aes(x0 = x, y0 = y, r = r, fill = l, color = l)) +
geom_circle(aes(linetype = l), alpha = 0.3, size = 0.75) +
theme_void() +
theme(legend.position = "none") +
scale_fill_manual(values = venn_colors) +
scale_color_manual(values = venn_colors) +
scale_linetype_manual(values = venn_lines) +
geom_text(aes(x = xl, y = yl, label = l), size = 9, family = "Fira Sans Book", parse = T) +
annotate(
  x = -5.5, y = 3.3,
  geom = "text", label = "Variables Omitidas", size = 9, family = "Fira Sans Book", hjust = 0
) +
xlim(-5.5, 4.5) +
ylim(-4.2, 3.4) +
coord_equal()
```
---
class: title-slide-section-grey, middle

# Sesgo por variable omitida

<br>
<img src="images/lognig.png" width="380" />

---
# Sesgo por variable omitida

--

## Como corregirlo

--

1. No **omita variables**

--

2. Instrumentalizando o por MCO (dos etapas) 

---
# Modelos de Regresión Múltiple: variables irrelevantes

--

Se tiene:
$$y= \beta_{0}+\beta_{1}x_{1}+\beta_{2}x_{2}+\beta_{3}x_{3}+\mu$$

--

- $x_{3}$ no tiene efecto sobre $y$ una vez se controló por 
$x_{1}$ y $x_{2}$, es decir, $\beta_{3}=0$.

--

- Puede o no estar **correlacionado** $x_{3}$ con $x_{1}$ o $x_{2}$.

--

- $E[y|x_{1},x_{2},x_{3}]=E[y|x_{1},x_{2}]=\beta_{0}+\beta_{1}x_{1}+\beta_{2}x_{2}$

--

- No sabemos que $\beta_{3}=0$, por lo que estimamos:
$$\widehat{y}= \widehat{\beta}_{0}+\widehat{\beta}_{1}x_{1}+\widehat{\beta}_{2}x_{2}+\widehat{\beta}_{3}x_{3}+\mu$$
--

- .blue[Sobre-especificar] el modelo, no afecta el **insesgamiento** de los estimadores de MCO.

---
class: title-slide-section-grey, middle

# Variables Cualitativas

<br>
<img src="images/lognig.png" width="380" />

---
# Variables Cualitativas

--

`r fa("check-square", fill="red")` **Dummy** Son variables que son catalogadas como _ficticias_ y su manera de abordar se hace a partir de una variable _binaria_.

--

`r fa("check-square", fill="red")` Generalmente son variables de **escala nominal** o característica.

--

$$D=\left\{\begin{matrix}
1 & \text{si la característica está presente}\\
0 & \text{si la característica no está presente}
\end{matrix}\right.$$

--

`r fa("check-square", fill="red")` Debe escogerse un grupo **base** con la cual se hacen _comparaciones_ (elección puede ser arbitraria).

---
# Variables Cualitativas

| **Obs**      | **Ingreso**      | **Educación**      | **Experiencia**      | **Masculino**      |
|--------------|------------------|--------------------|----------------------|-------------------|
| 1            | 3.15             | 11                 | 12                   | 0                 |
| 2            | 2.92             | 12                 | 3                    | 1                 |
| 3            | 5.4              | 16                 | 5                    | 0                 |
| $\vdots$     | 6.00             | 14                 | 7                    | 0                 |
| 324          | 11.2             | 15                 | 6                    | 1                 |
| 325          | 15.3             | 16                 | 12                   | 0                 |

---
# Variables Cualitativas

<ru-blockquote>Son de tipo **categórico** p.e: (sexo, estrato, sector, religión, raza, etc). En los modelos debemos _transformarlas_ en variables *binarias* o de tipo (0,1)</ru-blockquote>

--

- Considere por ejemplo la siguiente estimación:

--

$$Ingreso_i=\beta_0+ \beta_1 \; \text{Masculino}_i+ \mu_i$$

--

_Donde_ 

`r fa('angle-right', fill='blue')` $Ingreso_i$ es una variable _continua_ que mide el nivel de ingreso (pago recibido) de un individuo cualquiera.

--

`r fa('angle-right', fill='blue')` $Masculino_i$ es una variable _cualitativa_ que mide define el sexo o genero de un individuo cualquiera.

--

> La interpretación de $\beta_1$ es la diferencia esperada entre hombres y mujeres en el ingreso. El parámetro $\beta_0$ es el ingreso promedio de las mujeres $(Masculino_{i}=0)$ y la parte de $\beta_0+\beta_1$ es el ingreso promedio de las **hombres** 



---
# Variables Cualitativas

Derivación

--

$$
\begin{aligned}
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \text{Ingreso} | \text{Femenino} \right] &=
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + \beta_1\times 0 + u_i \right] \\
 &= \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + 0 + u_i \right] \\
 &= \beta_0
\end{aligned}
$$

--

$$
\begin{aligned}
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \text{Ingreso} | \text{Masculino} \right] &=
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + \beta_1\times \color{#e64173}{1} + u_i \right] \\
 &= \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + \beta_1 + u_i \right] \\
 &= \beta_0 + \beta_1
\end{aligned}
$$

--

**Nota:** Si no hay mas _variables_ explicativas o controles, entonces $\hat{\beta}_1$ es igual a la diferencia de medias, _p.e._, $\overline{x}_\text{Masculino} - \overline{x}_\text{Femenino}$.

--

**Nota<sub>2</sub>:** El supuesto de *mantener todo lo demas constante* se aplica de igual manera para los modelos de regresión múltiple.

---
# Variables Cualitativas

$y_i = \beta_0 + \beta_1 x_i + u_i$ para variable binaria $Masculino_i$ o $x_i = \{\color{#314f4f}{0}, \, \color{#e64173}{1}\}$

```{R, datos regc, include = F}
# Set seed
set.seed(1234)
# tamaño muestral
n <- 5e3
# datos aleatorios
bd_c <- tibble(
  x = sample(x = c(0, 1), size = n, replace = T),
  y = 5 + 14 * x + rnorm(n, sd = 2)
)
# Regresion
bd_rg <- lm(y ~ x, data = bd_c)
```

```{R, ploty 1, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
set.seed(1234)
ggplot(data = bd_c, aes(x = x, y = y, color = as.factor(x))) +
geom_jitter(width = 0.3, size = 1.5, alpha = 0.5) +
scale_color_manual(values = c("darkslategrey", red_pink)) +
theme_empty
```
---
# Variables Cualitativas

$y_i = \beta_0 + \beta_1 x_i + u_i$ para variable binaria $Masculino_i$ o $x_i = \{\color{#314f4f}{0}, \, \color{#e64173}{1}\}$

```{R, ploty 2, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
set.seed(1234)
ggplot(data = bd_c, aes(x = x, y = y, color = as.factor(x))) +
geom_jitter(width = 0.3, size = 1.5, alpha = 0.5) +
scale_color_manual(values = c("darkslategrey", red_pink)) +
geom_hline(yintercept = bd_rg$coefficients[1], size = 1, color = "darkslategrey") +
geom_hline(yintercept = bd_rg$coefficients[1] + bd_rg$coefficients[2], size = 1, color = red_pink) +
annotate(
  geom = "text",
  x = 0.5,
  y = -1 + bd_rg$coefficients[1],
  label = TeX("$\\hat{\\beta}_0 = \\bar{\\mathrm{Grupo}_0}$"),
  size = 7
) +
annotate(
  geom = "text",
  x = 0.5,
  y = 1 + bd_rg$coefficients[1] + bd_rg$coefficients[2],
  label = TeX("$\\hat{\\beta}_0 + \\hat{\\beta}_1 = \\bar{\\mathrm{Grupo}_1}$"),
  size = 7,
  color = red_pink
) +
theme_empty
```

---
# Variables Cualitativas : mas categorías

--

`r fa("chevron-circle-right")` Si tuviéramos una variable _ordinal_ con 3 **categorías**

--

- El grupo _base_ es el primero por "default" _se omite por multicolinealidad_ .

--

$$D_{2}=\left\{\begin{matrix}
1 & \text{para grupo 2}\\
0 & \text{en otro caso}
\end{matrix}\right. \quad \quad
D_{3}=\left\{\begin{matrix}
1 & \text{para grupo 3}\\
0 & \text{en otro caso}
\end{matrix}\right.$$

--

- Lo que tendríamos a modo de ecuaciones:

--

$$\begin{aligned}
    y &= \beta_{0} + \left( \beta_{2}-\beta_{0}  \right) D_{2} +\left( \beta_{3}-\beta_{0}  \right) D_{3} +\beta_i x_i + \mu \\
    &= \beta_{0} + \alpha_{2} D_{2} + \alpha_{3} D_{3} +\beta_i x_i + \mu \\
\end{aligned}$$

--

`r fa("exclamation-triangle", fill= "red")` Hay que mirar que todas son _diferencias_ $\alpha_i$ _p.e_ $(\alpha_2, \alpha_3)$ son los mismos parámetros de la regresión, solo que son diferencias con respecto al grupo base.

---
# Variables Cualitativas en `r fa("r-project", fill = "steelblue")`

.pull-left[

```{R, ex1, echo= FALSE}
# create df

n <- 20
set.seed(123)
base_1 <- tibble(
  x = sample( LETTERS[1:3], n, replace=TRUE, prob=c(0.3, 0.4, 0.2)),
  y  = rnorm(n = n, mean = 5000, sd = 400))
```

```{R, ex2, echo=FALSE}
reg1<- lm(y~x, data = base_1)
summary(reg1)
```
]

.pull-right[

- **R** y muchos softwares automáticamente generan las dummies múltiple 

- La variable $x$ hace referencia a los tipos de A, B y C respectivamente.

- Note que **A** es el grupo base o de referencia, es decir, $\beta_0$ es el _promedio_ de esa variable.

- Los parámetros $xB$ y $xC$ son en efecto $\beta_2$ y $\beta_3$ que son las diferencias con respecto al grupo de **referencia** o base.

- La significancia es utíl para decir si existe o no diferencias entre grupos.

]

---
# Variables Cualitativas en `r fa("r-project", fill = "steelblue")`

.pull-left[
```{R, ex3, echo=FALSE}
reg1<- lm(y~0+x, data = base_1)
summary(reg1)
```
]

.pull-right[
- Cuando se da la opción sin intercepto, todas las características de la variable **cualitativa** muestran sus respectivos promedios.

- Esta opción solo se usa mas como información que como objetivo final de la estimación de la regresión.

- El _asunto_ de _omitir_ una de las características de la variable **categórica** es para evitar caer en la trampa de _dummies_ y entonces tener el problema de multicolinealidad.

]

---
# Variables Cualitativas en `r fa("r-project", fill = "steelblue")`

.pull-left[
```{R, ex4, echo=FALSE}
base_1$x<-as.factor(base_1$x)
base_1$x<- relevel(base_1$x,"B")
reg1<- lm(y~x, data = base_1)
summary(reg1)
```
]

.pull_right[
- En **R** para cambiar el grupo de referencia solo es usar la opción `relevel`, _p.e_ : `datos$x<- relevel(datos$x,"B")`.

- Recuerde que la variable categórica o cualitativa debe ser clasificada _primero_ como `factor` para poder interactuar con ella _p.e_ : `datos$x<-as.factor(datos$x)`. Si ya su variable de entrada es clasificada como factor, se puede omitir esta parte.

- Las diferencias ahora son con base a la opción **B**.
]



---
class: middle, inverse, center



# 🔵 Y de las interacciones?

---
class: inverse
# Variables Cualitativas con interacciones

--

Las interacciones permiten que el efecto de una variable cambie en función del nivel de otra variable.

--

**Preguntas**

--

1. ¿Cambia el efecto de la escolarización sobre el salario en función del genero (sexo)?

--

1. ¿Cambia el efecto del género en el salario según la raza?

--

1. ¿Cambia el efecto de la escolaridad en el salario según la experiencia?

---
# Variables Cualitativas con interacciones

--

`r fa("diamond")` Dos _variables_ cualitativas: sexo, estado civil.

--

`r fa("diamond")` Grupo <span style="color:blue">**base**</span>: hombre soltero.

--

$$Mujer=\left\{\begin{matrix}
1 & \text{si es mujer}\\
0 & \text{si es hombre}
\end{matrix}\right.
\quad \quad
Casado=\left\{\begin{matrix}
1 & \text{si está casado}\\
0 & \text{si está soltero}
\end{matrix}\right.$$

--

- La base de datos puede ser:

| **Obs**      | **Ingreso**      | **Genero (Fem=1)** | **E. Civil (Cas=1)** | **Interacción**   |
|--------------|------------------|--------------------|----------------------|-------------------|
| 1            | 3.15             | 0                  | 1                    | 0                 |
| 2            | 2.92             | 1                  | 0                    | 0                 |
| 3            | 5.4              | 0                  | 1                    | 0                 |
| $\vdots$     | 6.00             | 0                  | 0                    | 0                 |
| 324          | 11.2             | 1                  | 1                    | 1                 |
| 325          | 15.3             | 0                  | 0                    | 0                 |



---

# Variables Cualitativas con interacciones

--

`r fa("paperclip")` Suponga que tiene el siguiente modelo:
$$y= \beta_0+\beta_1 \; femenino + \beta_2 casado + \beta_3 \; femenino \times casado +\beta_i x_i + \mu_i$$
$$\begin{aligned}
  E(y_{i}|x_{i}, mujer=0, \: casado=0)&= \beta_0+\beta x_{i}\\ 
  E(y_{i}|x_{i}, mujer=0, \: casado=1)&= \beta_0+\beta_2 +\beta x_{i}\\ 
  E(y_{i}|x_{i}, mujer=1, \: casado=0)&= \beta_0+ \beta_1 +\beta x_{i}\\ 
  E(y_{i}|x_{i}, mujer=1, \: casado=1)&= \beta_0+ \beta_1 + \beta_2 + \beta_3 + \beta x_{i}
  \end{aligned}$$
  

--

`r fa("paperclip")` Donde $\beta_1$ es el _efecto diferencial de ser mujer_; $\beta_2$ es el 
<span style="color:blue">efecto diferencial de ser casado</span> y $\beta_3$ es el <span style="color:black">**efecto diferencial de ser mujer casada**</span>. Puede probarse si _diferencial_ en sexo (estado civil) depende del estado civil (sexo). $H_{0}:\beta_3=0$.

---
# Variables Cualitativas con interacciones

--

`r fa("paper-plane", fill="blue")` Tomemos ahora otro ejemplo pero haciendo **interacción** con una variable _cuantitativa_.

--

`r fa("rocket", fill="red")` Mediremos ahora en un nuevo modelo: el salario, el genero y añadiremos la escolaridad o número de años de estudio de la persona.

$$Salario_i= \beta_0+\beta_1 \; Femenino_i + \beta_2 \; Escolaridad_i +\mu_i$$
_En el anterior se mira la escolaridad de igual forma o manera para todos._

--

- Al añadir un término de **interacción**, se hace con el objeto de ver como varia la escolaridad por genero o grupo. El modelo entonces es:

--

$Salario_i= \beta_0+\beta_1 \; Femenino_i + \beta_2 \; Escolaridad_i +\color{#2b59c3}{\beta_3} \; Femenino_i \times \color{#e64173}{Escolaridad_i}+\mu_i$

---
# Variables Cualitativas con interacciones

La _escolaridad_ tiene el mismo efecto para todos (**<font color="#e64173">F</font>**) y para (**<font color="#314f4f">M</font>**)

```{R, datosint1, include = F, cache = T}
set.seed(12345)
# Muestra
n <- 1e3
# Parametros
beta0 <- 25; beta1 <- 0.8; beta2 <- 12; beta3 <- 4
# Datos
bs_int <- tibble(
  Masc = sample(x = c(F, T), size = n, replace = T),
  Escol = runif(n, 4, 10) - 3 * Masc,
  Ingreso = beta0 + beta1 * Escol + beta2 * Masc + rnorm(n, sd = 8) + beta3 * Masc * Escol
)
reg_noit <- lm(Ingreso ~ Escol + Masc, bs_int)
reg_it <- lm(Ingreso ~ Escol + Masc + Escol:Masc, bs_int)
```

```{R, it graph 1, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = bs_int, aes(x = Escol, y = Ingreso)) +
geom_point(aes(color = Masc, shape = Masc), size = 2.5) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_abline(
  intercept = reg_noit$coefficients[1] + reg_noit$coefficients[3],
  slope = reg_noit$coefficients[2],
  color = "darkslategrey", size = 1, alpha = 0.8
) +
geom_abline(
  intercept = reg_noit$coefficients[1],
  slope = reg_noit$coefficients[2],
  color = red_pink, size = 1, alpha = 0.8
) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Ingreso") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
) +
scale_color_manual("", values = c(red_pink, "darkslategrey"), labels = c("Femenino", "Masculino")) +
scale_shape_manual("", values = c(16, 1), labels = c("Femenino", "Masculino"))
```

---
# Variables Cualitativas con interacciones

La _escolaridad_ tiene distinto efecto para los grupos de (**<font color="#e64173">F</font>**) y (**<font color="#314f4f">M</font>**)

```{R, it graph 2, echo = F, dev = "svg", fig.height = 5}
ggplot(data = bs_int, aes(x = Escol, y = Ingreso)) +
geom_point(aes(color = Masc, shape = Masc), size = 2.5) +
geom_hline(yintercept = 0) +
geom_vline(xintercept = 0) +
geom_abline(
  intercept = reg_noit$coefficients[1] + reg_noit$coefficients[3],
  slope = reg_noit$coefficients[2],
  color = "darkslategrey", size = 0.75, alpha = 0.2
) +
geom_abline(
  intercept = reg_noit$coefficients[1],
  slope = reg_noit$coefficients[2],
  color = red_pink, size = 0.75, alpha = 0.2
) +
geom_abline(
  intercept = reg_it$coefficients[1] + reg_it$coefficients[3],
  slope = reg_it$coefficients[2] + reg_it$coefficients[4],
  color = "darkslategrey", size = 1, alpha = 0.8
) +
geom_abline(
  intercept = reg_it$coefficients[1],
  slope = reg_it$coefficients[2],
  color = red_pink, size = 1, alpha = 0.8
) +
xlab("Escolaridad") +
ylab("Ingreso") +
theme_empty +
theme(
  axis.title = element_text(size = 18),
  plot.margin = structure(c(0, 0, 0.1, 0), unit = "lines", valid.unit = 3L, class = "unit"),
) +
scale_color_manual("", values = c(red_pink, "darkslategrey"), labels = c("Femenino", "Masculino")) +
scale_shape_manual("", values = c(16, 1), labels = c("Femenino", "Masculino"))
```

---
# Variables Cualitativas con interacciones

--

> La interpretación del  _efecto de la interacción_ puede ser un poco complejo, pero la clave<sup>.pink[*]</sup> es entender la parte matematica.

.footnote[.pink[*] Como suele ocurrir con la econometría.]

$$\text{Ingreso}_i = \beta_0 + \beta_1 \, \text{Femenino}_i + \beta_2 \, \text{Escolaridad}_i + \beta_3 \, \text{Femenino}_i\times\text{Escolaridad}_i + u_i$$
--

Rendimiento esperado de un año adicional de escolarización para las mujeres:

$$\begin{aligned}
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \text{Ingreso}_i | \text{Femenino} \land \text{Escolaridad} = \phi + 1 \right] -
    \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \text{Ingreso}_i | \text{Femenino} \land \text{Escolaridad} = \phi \right] &= \\
 \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + \beta_1 (\phi+1) + \beta_2 + \beta_3 (\phi + 1) + u_i \right] -
    \mathop{\boldsymbol{E}}\left[ \beta_0 + \beta_1 \phi + \beta_2 + \beta_3 \phi + u_i  \right] &= \\
 \beta_1 + \beta_3
\end{aligned}$$

--

Del mismo modo, $\beta_1$ da el rendimiento esperado de un año adicional de escolarización para los hombres. Así, $\beta_3$ da la **diferencia en los rendimientos de la escolarización** para mujeres y hombres.

---
class: title-slide-section-grey
# Bibliografía

`r fa('book')` Gujarati, D. N., & Porter, D. C. (2011). *Econometria Básica*. Ed. Porto Alegre: AMGH..

`r fa('book')` Stock, J. H., Watson, M. W., & Larrión, R. S. (2012). *Introducción a la Econometría*.

`r fa('book')` Wooldridge, J. M. (2015). *Introductory econometrics: A modern approach*. Cengage learning.

---
class: title-slide-final, middle

# Gracias por su atención!

## Alguna pregunta adicional?

### Carlos Andres Yanes Guerra
`r fa("envelope", fill="red")` cayanes@uninorte.edu.co
`r fa("twitter", fill="cyan")` keynes37


